
\chapter{Einleitung}
\label{ch:einleitung}
\section{Gegenstand und Motivation}
\label{sec:gegenstand_und_motivation}
\subsection{Gegenstand}
\label{subsec:gegenstand}
In der Architektur und dem Management von Informationssystem im Gesundheitswesen werden bestimmte Begriffe regelmäßig verwendet. Teilweise auch mit anderen Definitionen als in einem Lexikon.
Um das Verstehen der Begrifflichkeit und deren Zusammenhänge zu vereinfachen, sowie die Möglichkeit zu erschaffen, dass diese Daten maschinell verarbeitet und mittels \ac{SPARQL} abgefragt werden können, wurde eine Ontologie erstellt. Diese wird \ac{SNIK} genannt.

Der Umfang von \ac{SNIK} beruht auf verschiedenen Büchern, die für die Ontologie bearbeitet wurden.
Eines dieser Bücher wird als Lehrbuch für die zwei Module Architektur bzw. Management von Informationssystemen im Gesundheitswesen, welche am \ac{IMISE} angeboten werden, verwendet.
Daher wird \ac{SNIK} außerdem herangezogen, um eine Übersicht zu bieten, in wie weit diese Begriffe zu einander in Beziehung stehen.
Die Visualisierung ist unter \href{http://www.snik.eu/graph} einsehbar.
Diese dient zur Unterstützung von Studierenden und Dozenten, bei der Erlangung des fachspezifischen Wortschatzes. (vgl. \cite{VisualizationofLargeOntologiesinUniversityEducationfromaToolPointofView.September2016})
Durch die Darstellung von Objekten und deren Beziehungen können unbekannte Worte gefunden und die Definition der Worte erlernt werden.(vgl. \cite{Schaaf.}) Diese Objekte und Beziehungen, sowie deren dazu gehörigen Annotationen, stellen eine enorme Begriffsvielfalt dar, dies beruht auf über 2000 Konzepten, 4000 Beziehungen und 15000 Annotationen. \cite{VisualizationofLargeOntologiesinUniversityEducationfromaToolPointofView.September2016} 
Da diese vernetzten Informationen sowohl dem CIO als auch der Krankenhausgeschäftsführung unterstützen sollen die Krankenhausziele effektiv zu unterstützen \cite{Schaaf.} und den Studenten bei der Erlangung des Wissens über die strategische, taktische und operative Informationsmanagement-Konzepte helfen sollen, musste dies sinnvoll visuell dargestellt werden.

Um die Visualisierung zu verbessern wird das Paper \cite{Garcia.} von Garcia et al. herangezogen.
Darin werden Prinzipien dargestellt, anhand welcher Visualisierungen von Ontologien analysiert werden können. 
Diese Prinzipien werden nach Linked Data Visualisierung und Node-Link Repräsentationen unterschieden. Beispielsweise wird für die Linked Data Visualisierung empfohlen auf ein minimales Design zu setzen, um eine visuelle Unordnung zu reduzieren. 
Für die Node-Link Repräsentationen wird beispielsweise empfohlen, dass man das Überlappen und Kreuzen von Kanten verhindern sollte. (vgl. \cite[S. 6]{Garcia.})
Außerdem analysieren Garcia et al. auf den Seiten 7ff. das Design der Visualisierung an sich und stellen auch eine Möglichkeit für ein vernünftiges Design dar.
Zusätzlich wird anhand eines Beispiels dargestellt wie man von den Prinzipien zu einem visuellen Design gelangt.
Sie stellen im Verlauf ebenfalls eine sinnvolle Architektur für das Backend der zugrundeliegenden Anwendung vor, diese wird im Zuge dieser Arbeit nicht genauer betrachtet.


\subsection{Problematik}
\label{subsec:problematik}
Die Visualisierung von \ac{SNIK} beruht auf einer graphischen Darstellung der Begriffe und deren Beziehungen. 
Durch die Vielzahl von Begriffen und Beziehungen ist diese graphische Darstellung sehr unübersichtlich.
Durch diese Unübersichtlichkeit stellt sich die Frage, ob diese Visualisierung von \ac{SNIK} ihr Ziel erfüllt.
Das Ziel ist eine Unterstützung von Studenten und Dozenten in der Lehre am \ac{IMISE} und eine vereinfachte Kommunikation zwischen Anwendungen und Anwendern bzw. zwischen Informationstechnikern.
Dies kann anhand der Grundsätze, die im Paper \glqq Affective Graphs: The Visual Appeal of Linked Data\grqq{} von Garcia et al. (\cite{Garcia.}) dargestellt werden, überprüft und analysiert werden.

\subsection{Motivation}
\label{subsec:motivation}
%TODO bessere Anordnung finden
Die Qualität von Linked Data ergibt sich aus der Verwendbarkeit für Menschen und Maschinen (vgl. \cite{Garcia.}). 
Durch die bereits erwähnte Unübersichtlichkeit ist es fragwürdig, ob die Verwendbarkeit von der Visualisierung von \ac{SNIK} für Menschen leicht verständlich und einfach ist. 
Dadurch wird die Qualität von \ac{SNIK} verringert. 
Damit die Verwendbarkeit von \ac{SNIK} für Menschen und Maschinen, damit auch dessen Qualität, verbessert werden kann, müssen Schwachstellen identifiziert werden.
Die Identifizierung von Schwachstellen kann anhand der Grundsätze aus dem Paper \cite{Garcia.} durchgeführt werden. 
Sind die Schwachstellen erst identifiziert, können diese auch behoben werden. 

Als Ergebnis der Verbesserung der Qualität ist eine Verbesserung der Visualisierung von \ac{SNIK} zu erwarten, wo durch eine einfachere Kommunikation durch einen gemeinsamen Wortschatz möglich wird.
Dieser gemeinsame Wortschatz kann durch die Verbesserung der Visualisierung leichter erlernt werden.
Dadurch dass auch Maschinen auf diese Ontologie zugreifen können, kann durch eine Verbesserung der Qualität auch eine unkompliziertere Kommunikation zwischen Anwendungen und Anwendern sicher gestellt werden.

%TODO Genauer überprüfen in welchem Kontext er das behauptet, zurzeit nur aus Garcia übernommen
Laut Donald A. Norman lassen den Benutzer gut designte Produkte positiv und gut fühlen, wodurch sie empfänglicher für Neues bzw. zu Erlernendes werden. 
Deshalb sollte die Visualisierung von \ac{SNIK} überarbeitet werden, um so den Benutzern das Erlernen von neuen Begriffen zu vereinfachen.(\cite[S. 1]{Garcia.}) 
Traditionell werden Linked Data Schnittstellen für Leistung und Zuverlässigkeit entworfen, die Usability steht dabei meist im Hintergrund. 
%Mit K. Höffner abklären ob dies stimmt
Da dies wahrscheinlich auch bei der Visualisierung von \ac{SNIK} zunächst im Vordergrund stand, ist hier bei die Verwendbarkeit für Menschen vernachlässigt worden.

%TODO Einleitung von Gracia genauer lesen


\section{Problemstellung}
\label{subsec:problemstellung}
Die bereits im Kapitel \ref{subsec:problematik} angesprochene Problematik soll im Zuge dieser Arbeit analysiert werden.
Dabei werden Schwachstellen identifiziert und analysiert.
Eine Analyse der Schwachstellen beinhaltet sowohl eine Einschätzung des Schweregrades als auch eine Aufwandsschätzung für die Behebung.

Dabei werden zunächst in Kapitel \ref{ch:basics} die notwendigen Grundlagen erläutert.
Im nachfolgenden Kapitel \ref{ch:evaluation} wird die Evaluation der vorhandenen \ac{SNIK}-Ontologievisualisierung anhand des Papers \cite{Garcia.} durchgeführt. Die Prinzipien, anhand derer die Evaluation durchgeführt wird, können in zwei Kategorien unterteilt werden. Die erste Kategorie beschäftigt sich mit generellen Prinzipien für die Ästhetik von Linked Data Visualisierungen, die zweite beschäftigt sich mit den Prinzipien für die Ästhetik von Node-Link Repräsentationen. (vgl. \cite{Garcia.}) 
Im abschließenden Kapitel \ref{ch:future} wird die Arbeit zusammengefasst und beschrieben, wie im Anschluss dieser Arbeit mit der Visualisierung von \ac{SNIK} umgegangen werden kann.
